(美國白人) 中大教授: 「香港人」要入戲院看電影, 才是懂電影

【星期日人物】港產片never die？致香港人：入戲院看電影才是懂電影 － Sean Tierney

「香港人仍然不明白什麼是電影？」香港電影是一間百年老店，一個老外「作客」在「主場」公然向你說這番話，充滿「挑機」的壓迫感。向這位教授請教「港產片」的去向，他的意見滔滔江水，連綿不絕。只要細心聆聽，還是心服口服。這個外國人堅持入戲院看電影，用非理論的方法貼地分析他心中的香港電影是什麼回事，相對一些否定「香港電影」的電影人，更擲地有聲。

他叫 Dr.Sean Tierney ，一個來自美國的港產片狂熱份子，專研跨文化研究，來香港十一年，在中大傳理系任教，處處唱好香港，「香港地不拘束，你做什麼，別人不會管你，有自由的空氣」，魁梧的西洋博士Sean Tierney 霸氣道。

近日電影圈內人在質疑已經沒有「香港電影」，近年港產片產量大跌，前路黯然無光，甚至有人質疑「什麼叫港產片」？香港電影百年一路走來像一場空。Sean Tierney 說，港產片有其獨等性，他覺得只要有廣東話，就有港產片。眼前的港產片要never die，他說香港人首要的是要入戲院看電影 (任何電影)，才會知道什麼是電影。

什麼是「香港電影」
對於李小龍迷Sean Tierney，他同意香港電影很難再創出昔日的高峯。現在的港產片無疑是進入另一階段，但不代表消失，要令下一段路走得清晰，首先要知道港產片的特色是什麼。

「港產片就是出人意表的。」要Sean Tierney 三言兩語講港產片的特性，他選擇了這樣形容它，亦是他喜歡港產片的原因。「你看古天樂的《喵星人》，怎會想到一隻貓會想殺死全家，這不是常理的吧，但『好香港』。」Sean Tierney 分析，香港電影一直流着「真係估你唔到」的血液，那種「即興性」十分過癮，可是廣東話言語的籬藩，劇情片突兀的情節，過去的粗製濫造也令港產衝不出去。

「我看周星馳《笑林足球》之前的電影，只是陪笑。有一次，我太太跟我看王晶的電影，張家輝大聲說『我要睇波啊』，鏡頭轉到女人的胸部，我太太笑不合攏。我知道了，又是廣東話笑話，言語間的幽默背後都有個故事，外人很難懂。」Sean Tierney 努力學廣東話，也未能全然了解港產片，但他某程度上覺得是好事，因為這是港產片的獨特性，只是翻譯字幕上再精準一點，才能吸引外國觀眾。

我愛王晶的正能量
近年香港電影走小品化，重燃社會關懷的題材，Sean Tierney 說這是好事，今日的觀眾去入戲院不是只求感官上的刺激，也不是為了看催淚電影渲洩情感，「像許鞍華的電影，你看後不會感到很恐怖，不用流眼淚，但電影傳遞一種訊息。縱然《桃姐》找了劉德華演，票房也不是太好。今年像《一念無明》，觀眾看後，會令人想再說情緒病這件事。小本製作，港產片應付得到，便可以繼續下去，這是好事。」

我們講港產片，不能不提「雙王」大導 ─ 王晶與王家衛。前者是港人不屑一顧、玩弄屎尿屁的導演；後者是憑《阿飛正傳》、《重慶森林》與《一代宗師》奪得金像奬最佳電影的導演，是香港藝術電影的招牌。香港電影的高低檔次的幅度大，Sean Tierney 看港產片微觀香港人，令他注視的是「王晶」式「單刀直入」的Energy，那正是香港電影的討論一直迴避港產片的那種正能量。

「很多人說你教電影， 一定喜歡王家衛，你錯了！我很喜歡王晶。因為王晶清楚你要的東西，你不喜歡可以不看，四周沒有人在煙霧瀰漫的逼你在思考人生。」Sean Tierney略帶點批評的口脗說王家衛的藝術電影，只是滿足外國人對「Orientalism (東方主義)」的想像。

「很多人說王家衛有什麼symbolism (象徵意義)。你明白嗎？你真的明白？王家衛只是滿足了 “what chinese mean” ，然後荷里活拍007時便會到香港拍數場戲，套用中國傳統的音樂，找一個像張曼玉叼香煙穿旗袍的中國女人。但外國人不會想『王晶』，雖然他表現的香港是較為合乎現實。說到底，中國人看誰的電影多？是王晶。」 Sean Tierney 這種誇文化研究學者所痛恨這種西方視角，正如研究日本電影文化漠視寅次郎的長壽電影《男人之苦》，而同時盲目地相信北野武的暴力語言能夠代表日本。

Sean Tierney 認為香港電影，同樣陷入這困局。所有電影人，再問多自己一次：究竟什麼是香港電影？

北上不是罪

千禧年後流行合拍片，港產片的精英都北上掘金，近年電影人開始回流做好香港電影。Sean Tierney認為，難敵內地金錢的引誘是正常，所以這位教授跟有家室的電影人朋友語重深長的說：「自從你生了小孩，我從始不批評你拍的電影了」。

可是，Sean Tierney 感受到內地那種只顧” Make movie to make money” 的氣氛令電影人的創作脫離正軌。「與其說香港電影人對中國市場有Fantasy ，不如說他們Laziness 。你看劉鎮偉現在的電影多terrible ，他們(那批電影人)想像中國人是八十年代的觀眾，只需要一個簡單的故事 。只是為搵錢，但我想他們又不是很在意……。現在中國人學會你拍電影，很快不要香港人了。」

過往最輝煌的港產片，Sean Tierney 如數家珍的說《倩女幽魂》、《金雞》、《猛鬼差館》、《英雄本色》……，與內地一河之隔，這類電影過羅湖河漂白後，頃刻間冤魂四散，乖乖留在香港放映。市場狹窄，形成今日香港電影的困局。「過去有多少齣出色的港產片有鬼、有殭屍、有妓女、有黑警、有黑社會….。如果內地可以拍，單是講東莞娼妓，夠吳君如拍五、六集《金雞》了。 你要做這類電影，你要接受，只能在香港做。像《救殭清道夫》(2017)，我很喜歡，但賺不到錢，因為它不能在中國上映。」

Go to cinema is still important

Sean Tierney 說，真正令港產片慢性凋零的是香港人還未懂電影。Sean Tierney 說，很多讀電影的學生都不太去戲院看電影，買了DVD，又或者上網下載電影，然後充作電影評論員，對此他嗤之以鼻。他指出香港的年輕人欠缺一種入戲院的經驗，在戲院左顧右盼摸手機，沒有體驗電影的真實感，亦沒有「支持創作人」的意念，慢性戕害電影業。

「在戲院中，眼前的世界只有一個大螢幕。」這樣就是入戲院感受電影。

「我看《迷魂夜》，觀眾看得驚恐。我不明白，林雪個樣有什麼好驚？你說這是否一齣好電影？不是！但如果是孟蘭節的情緒釋放，是很值得付錢去看的。」Sean Tierney 依然熱愛到戲院看港產片，他說手機或家中的電視取代不了戲院，在戲院可以感受電影釋放出的能量，了解四周人的想法，至今入戲院「看電影」仍然是唯一途徑。

「有學生竟然向我說：這套片太爛，好慶幸，我只是Download那齣爛片。」這些激得Sean Tierney坐直腰說數遍。他遇上這種學生，他們拍的短片的成績只有「F」，Sean Tierney要他們知道不付鈔支持，結果就如他的短片一樣：有汗出無糧出。

香港電影金像奬到今年已經37屆，電影產量由昔日每年二百多部驟減至近年四十多部，有些電影票房只有六位數字，上映一周便落畫。香港電影會消失嗎？「香港電影不會死的，你看來自馬來西亞、英國、美國的唐人如此愛看港產片，不然不會Youtube不會這麼多人看。只要有廣東話存在，都有香港電影，特別在今日的網絡世界，製作電影可以變得更隨意。」

香港人着緊港產片，Sean Tierney認為終究是，香港人會否入戲院看好的電影，感受電影的魅力，感受觀眾的反應，在戲院大螢幕感受這個狹縫中的共同體。

好笑笑片真係少咗好多，就算賀歲片都麻麻哋。另外佢見解都好獨到

佢有拍片講港產片， 可以 YouTube 搜尋 the sliver spleen。 有啲仲幾搞笑

一語中的

千禧年後流行合拍片，港產片的精英都北上掘金，近年電影人開始回流做好香港電影。Sean Tierney認為，難敵內地金錢的引誘是正常，所以這位教授跟有家室的電影人朋友語重深長的說：「自從你生了小孩，我從始不批評你拍的電影了」。

可是，Sean Tierney 感受到內地那種只顧” Make movie to make money” 的氣氛令電影人的創作脫離正軌。「與其說香港電影人對中國市場有Fantasy ，不如說他們Laziness 。你看劉鎮偉現在的電影多terrible ，他們(那批電影人)想像中國人是八十年代的觀眾，只需要一個簡單的故事 。只是為搵錢，但我想他們又不是很在意……。現在中國人學會你拍電影，很快不要香港人了。」

俾人用完即棄又死返嚟

大部分都認同
但佢鐘意王晶同救僵清道夫就真係好難認同

鬼佬睇港產片啲英文字幕應該睇到變黑人問號.jpg

大部分唔認同

佢真係套套港產片都睇，仲每套都拍片做影評

追龍佢都有屌抹黑英國佬

佢講王家衛嘅缺點但又忽略佢嘅優點，而同時又講王晶嘅優點而忽略佢嘅缺點，無可否認王晶以前啲戲都係好笑啦（好笑原因可能係演員）。

係 淨拎花樣年華同2046黎評黑超只識"What Chinese mean"好唔公平
咁旺角黑夜, 墮落天使個堆呢 無旗袍啦掛

訪問咁短其實佢未必係討厭王家衛電影，而係覺得佢唔夠香港，事實上又的確係唔夠王晶咁「香港」（以前）。

而佢又覺得合拍片會令港產片無咁香港，如劉鎮偉，但王晶某程度都係一樣，雖然題材都係賭片（港產片像徵），但事實上套戲啲笑位唔再適合香港人，可能個鬼佬對笑位仲係唔太清楚 。

Btw旺角卡門下話

係旺角卡門 自膠

佢未必討厭王家衛D戲 不過佢文中對黑超既描述都唔全面架啦

「令他注視的是「王晶」式「單刀直入」的Energy，那正是香港電影的討論一直迴避港產片的那種正能量。」
依到講白D其實姐係低俗 不過低俗野唔止香港受
如期話「低俗」代表到香港 不如話王晶識拍亦肯拍有票房既商業電影
個陣黎講，吳宇森既暴力美學應該仲代表到香港

其實而家荷里活商業片，都有一批係越玩越低俗。